# いかなる者がいかなる魔術を行使し得るか

生者と死者は、それぞれ魔術の施術者と被施術者になり得る。ただし、死者が魔術を用いることがあるかどうかは、うかがい知ることができない。そのため、考えられる魔術は以下のようになる。

* 生者が死者に用いるもの。
* 生者が他の生者に用いるもの。
* 生者が自分自身に用いるもの。

### 生者が死者に用いるもの

生者が死者に用いる魔術は、過去にさかのぼって、死者の苦しみを癒やす術である。死者には現在も未来もないからである。すなわち、死者が生前に受けた苦痛を、遡及的に取り除く術である。

生者が死者をさらに苦しめるための魔術は可能であろうか？ もし可能であるとしても、用いるべきではない。

### 生者が他の生者に用いるもの

生者が他の生者に用いる魔術には、使役するものと、過去を癒やすものがある。

生者が他の生者を思いのままに操り、使役する術が可能である。なお、魔術を用いなくても、たとえば暴力や買収によって、同じ効果を得ることができるだろう。

生者が他の生者を癒やす魔術においては、それが過去にさかのぼって効果を発揮することが重要である。なぜならば、現在の苦しみを取り除いたとしても、私たちは常に、過去の苦しみの記憶によって苦しめられるからである。

### 生者が自分自身に用いるもの

生者が自分自身に用いる魔術には、使役術を破るものがある。すなわち、何者かによって仕掛けられた使役術を見破り、その術から自分自身を解放する術である。

生者が自分自身を使役する術は、魔術を統制できなくなる事態が容易に予想できるため、用いるべきではない。

生者が自分自身の苦痛を過去に遡及して除去する術もまた、施術者が過去を喪失し、それを回復する手段を失う事態が予想されるため、用いてはならない。

## 易行と難行

魔術は易行であるべきである。難行は自分自身で行うならば苦痛であり、人に導かれて行うならば使役だからである。すると、苦痛を取り除く術とも、使役から解放される術とも、背反するからである。

